\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}  
\usepackage[russian]{babel}

% for image
\usepackage[final]{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\graphicspath{{img/}}
\usepackage{cmap}
\usepackage{float}

% for link
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}

% for source
\usepackage{verbatim}

\definecolor{linkcolor}{HTML}{799B03}
\definecolor{urlcolor}{HTML}{799B03}
\hypersetup{pdfstartview=FitH,  linkcolor=linkcolor,urlcolor=urlcolor, colorlinks=true}

% for title
\usepackage{pdfpages}

% correct indending and size text
\usepackage[left=0cm,right=0cm,top=0cm,bottom=0cm,bindingoffset=0cm, nohead, nofoot]{geometry}
\usepackage[14pt]{extsizes}

\title{Оптимальный приём дискретных сигналов в канале с АБГШ}
\author{Хрусталев В. В.}





\begin{document}
	\includepdf[pages={1}]{title.pdf}
%	\maketitle

\section*{Постановка задачи}
Исследовать методы оптимального приема дисретных сигналов в канале с аддитимным белым гауссовским шумом (АБГШ). Представить реализацию заданного метода оптимального приема дисретных сигналов в канале с АБГШ и проанализировать его производительность.
\begin{enumerate}
	\item Передатчик:\par
	\begin{enumerate}
		\item Сформировать сигнальное множество на основе заданных сигнальных точек и базисных функций.\par
		\item Графически изобразить сигнальные точки на сигнальном созвездии.\par
		\item Графически изобразить используемые сигналы.\par
		\item Для случайной последовательности битов заданной длины сгенерировать последовательность сигналов.
	\end{enumerate}
	\item . Канал с АБГШ:\par
	\begin{enumerate}
		\item Реализовать генератор АБГШ, обеспечивающий заданный уровень сигнал/шум (signal-to-noise ratio, SNR).\par
		\item Графически изобразить корреляционную функцию $K_{x}(\tau)$ полученной реализации АБГШ.\par
		\item Графически изобразить исходную последовательность сигналов, АБГШ, зашумлённый сигнал.
	\end{enumerate}
	\item Приёмник:\par
	\begin{enumerate}
		\item Реализовать оптимальный приём сигналов в канале с АБГШ по максимуму правдоподобия с использованием корреляционного приёмника;\par
		\item Изобразить сигнальные и принятые точки на сигнальном созвездии для заданного отношения сигнал/шум;\par
		\item Построить график зависимости вероятности ошибки при приёме сигнала от отношения сигнал/шум в децибелах (для диапазона вероятности ошибки $[1,10^{-3}]$);
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

Вариант 8: Базисные функции: f0. 
Сигнальные точки: биты «00» - точка (-2), биты «01» - точка (-1), биты «10» - точка (1), биты «11» - точка (2).

\begin{eqnarray}
	\phi_{0}(t) = \sqrt{\frac{1}{T}}\nonumber
\end{eqnarray}

\section*{Описание исследуемых понятий}
Аддитивный белый гауссовский шум (АБГШ, англ. AWGN) — вид мешающего воздействия в канале передачи информации. Характеризуется равномерной, то есть одинаковой на всех частотах, спектральной плотностью мощности, нормально распределёнными временными значениями и аддитивным способом воздействия на сигнал.

\section*{Графическое представление сигнального созвездия}
\begin{figure}[H]
	\center{\includegraphics[scale=0.8]{sig_const.jpg}}
	\caption{Сигнальное созвездие}
	\label{image}
\end{figure}

\section*{Графики}

\begin{figure}[H]
	\center{\includegraphics[scale=0.3]{1.jpg}}
	\caption{Все сигналы для выбранного базиса}
	\label{image}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\center{\includegraphics[scale=0.3]{3.jpg}}
	\caption{Сигнал для последовательности [ 0 0 0 1 1 0 1 1 0 0 1 1 1 1 1 0 1 0 0 0] }
	\label{image}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\center{\includegraphics[scale=0.4]{4.jpg}}
	\caption{Исходный сигнал, АБГШ (SNR = -3), Исходный сигнал + АБГШ, Корелляционная функция }
	\label{image}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\center{\includegraphics[scale=0.4]{5.jpg}}
	\caption{ Сигнальные и принятые точки }
	\label{image}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\center{\includegraphics[scale=0.4]{6.jpg}}
	\caption{ График зависимости вероятности ошибки при приеме сигнала от отношения сигнал/шум }
	\label{image}
\end{figure}

\section*{Используемые формулы}
\begin{enumerate}
	\item Скалярное произведение векторов:
	\begin{eqnarray}
	(\bar{a},\bar{b}) = \sum_{i=1}^{N} a_{i} \cdot b_{i} \nonumber
	\end{eqnarray}
	
	\item Энергия:
	\begin{eqnarray}
	E(\bar{a}) = ||\bar{a}||^2 = \sum_{i=1}^{N} \nonumber a_{i}^2\nonumber
	\end{eqnarray}
	
	\item Норма:
	\begin{eqnarray}
	||\bar{a}||^2 = (\sum_{i=1}^{N} \nonumber
	a_{i}^2)^{1/2}\nonumber
	\end{eqnarray}
	
	\item Растояние:
	\begin{eqnarray}
	d(\bar{a},\bar{b}) = (\sum_{i=1}^{N} \nonumber
	(a_{i}-b_{i})^2)^{1/2}\nonumber
	\end{eqnarray}
	
	\item Уровень сигнал/шум:
	\begin{eqnarray}
	SNR=10^{(SNR_{dB}/10)}=\frac{P_{signal}}{P_{noise}}\nonumber
	\end{eqnarray}
	
	
	
\end{enumerate}

\section*{Схема корреляционного приемника}
\begin{figure}[H]
	\center{\includegraphics[scale=1]{7.jpg}}
	\caption{ Схема оптимального (корреляционного) приемника для канала с АБГШ }
	\label{image}
\end{figure}

\section*{Выводы}
В данной работе был построен корреляционный приемник, работа которого была промоделяирована с различными уровнями шума. 
Было установлено, что вероятность ошибки соответствует $10^{-3}$ при значении SNR равным -2.

\section*{Исходный код программы}
\begin{enumerate}
	\item ABGH.m
	\begin{verbatim}
function [ noise, corel_func, signal_with_noise ] = ABGH( SNR_db, signal )

noise = randn( size(signal, 1), 1 );
SNR = 10 ^ ( SNR_db / 10 );

P_signal = 0;
for i = 1 : size( signal, 1 )
P_signal = P_signal + (signal( i ) ^ 2);
end
P_signal = P_signal / size(signal, 1);

P_noise = P_signal / SNR;

P_noise_sqrt = sqrt( P_noise );
for i = 1 : size( noise, 1 )
noise(i, 1) = noise(i, 1) * P_noise_sqrt;
end

Test_SNR = snr( signal, noise );
disp( 'Test_SNR:' );
disp( Test_SNR );

corel_func = xcorr( noise );

signal_with_noise = [];
for i = 1 : size( signal, 1 )
signal_with_noise = [ signal_with_noise (noise( i ) + signal( i )) ];
end

end


	\end{verbatim}
	
	\item Correlator.m
	\begin{verbatim}
function [ out ] = Correlator( Sig_Noise, Signal )
% Sig_Noise = r = s + n (s - signal, n - noise)
out = 0;

for i = 1 : size( Signal' )
out = out + (Sig_Noise(i) * Signal(i));
end

end
	\end{verbatim}
	
	\item Correlation\verb!_!Receiver.m
	\begin{verbatim}
function [ inf ] = Correlation_Receiver( Input_sig, sig_points )

Cnt_points = size( sig_points, 1 );

% calc C
C = zeros( Cnt_points, 1 );
for i = 1 : Cnt_points
[C( i ), buf] = calc_E_norma( sig_points( i, : ) );
C( i ) = C( i ) / 2;
end


% calc correlaton

cor_value = zeros( Cnt_points, 1 );

max = -9999999999999;
cnt_max = 0;
for i = 1 : Cnt_points
cor_value( i ) = Correlator( Input_sig, sig_points( i, : )) -
 C( i );

% find max
if ( max < cor_value( i ) )
max = cor_value( i );
cnt_max = i;
end
end


inf = cnt_max;

end


	
	\end{verbatim}
	
	\item lab2.m
	\begin{verbatim}

while 1
menu_item = menu( 'Menu', 'Input value',  'Test on harmonic basis', 'Show plot', 'Calc E, Norm, Dist', 'Generate signal', 'ABGH', 'Correlation receiver', 'Probability Err', 'Exit');

switch menu_item
case 1 
T = input('T: ');
Cnt_Point = input( 'Cnt_Point: ' );

Func = zeros( 7, Cnt_Point );

for i = 1 : 7
Func( i, :) = calc_vector_func( i, T, Cnt_Point );
end

case 2
Scal_matrix = zeros( 7, 7 );
flag = 0;
for i = 1 : 7
for j = i : 7 
scal = scalar( Func( i, : ), Func( j, : ) );
Scal_matrix(i, j) = scal;
Scal_matrix(j, i) = scal;

if ( flag == 0 )
if ( ( ( abs(scal) >= (10^-10) ) && ( i ~= j ) )
 || ( ( (abs(scal) - 1) > 10^-10  ) && ( i == j ) )  )
disp( 'Not harmonic basis' );
flag = 1;       
end
end
end
end

if (flag == 0)
disp( 'Harmonic basis' );
end

disp( 'Scalar_matrix: ');
disp( Scal_matrix );

case 3

for i = 1 : 7
subplot(8, 1, i);
grid;
plot( T / Cnt_Point : T / Cnt_Point : T, Func( i, : ) );
end

subplot(8, 1, 8);
grid;
hold on;

color = ['b';'g';'r';'c';'m';'y';'k']; 
for i = 1 : 7
plot( T / Cnt_Point : T / Cnt_Point : T, Func( i, : ), color( i ) );
end
hold off;

case 4
Dist_matrix = zeros( 7, 7 );
E_matrix = zeros( 7, 1 );
Norm_matrix = zeros( 7, 1 );
for i = 1 : 7
for j = i : 7 
Dist = calc_distance( Func( i, : ), Func( j, : ) ); 
Dist_matrix( i, j ) = Dist;
Dist_matrix( j, i ) = Dist;
end

[ E_matrix( i ), Norm_matrix( i ) ] = calc_E_norma( Func( i, : ) );
end

disp( 'Distance: ');
disp( Dist_matrix );

disp( 'E: ' );
disp( E_matrix );

disp( 'Norma: ' );
disp( Norm_matrix );

case 5
information = input( 'Inform msg: ');
code_signal = [];
if ( mod( size( information' ), 2)  ==  1 )
information = [information 0];
end



for i = 1 : 2 : size( information' )
if ( information( i:i+1 ) == [0 0] )
koef = -2;
elseif ( information( i:i+1 ) == [0 1] )
koef = -1;
elseif ( information( i:i+1 ) == [1 0] )
koef = 1;
elseif ( information( i:i+1 ) == [1 1] )
koef = 2;
end

code_signal = [ code_signal;  zeros( Cnt_Point, 1 ) ];
for j = 1 : Cnt_Point
code_signal( j + fix(i/2) * Cnt_Point ) = koef * Func(1, j );
end


end

subplot( 1, 1, 1 );
grid;
plot( T / Cnt_Point : T / Cnt_Point : T * size( information' ) /
 2, code_signal' );


case 6
% ABGH generate
SNR_db = input( 'Input SNR (in dB): ' );
[noise, corel_func, signal_with_noise ] = ABGH( SNR_db, code_signal );

subplot( 4, 1, 1 );
grid;
plot( T / Cnt_Point : T / Cnt_Point : T * size( information' ) /
 2, code_signal' );


subplot( 4, 1, 2 );
grid;
plot( T / Cnt_Point : T / Cnt_Point : T * size( information' ) /
 2, noise' );

subplot( 4, 1, 3 );
grid;
plot( T / Cnt_Point : T / Cnt_Point : T * size( information' ) /
 2, signal_with_noise' );

subplot( 4, 1, 4 );
grid;
plot( 1 : size( corel_func, 1 ), corel_func' );

case 7
% generate all signals
all_signals = zeros( 4, Cnt_Point );
all_signals( 1, : ) = -2 * Func(1, : );
all_signals( 2, : ) = -1 * Func(1, : );
all_signals( 3, : ) = 1 * Func(1, : );
all_signals( 4, : ) = 2 * Func(1, : );


% Correlation receiver
cnt_receive_points = size(signal_with_noise', 1) /  Cnt_Point;
rec_inf = zeros( cnt_receive_points * 2, 1 ) ;

signal_point_rec = zeros( 1, cnt_receive_points );
col_points = [];

for i = 1 : 2 : cnt_receive_points * 2
signal_point_rec( 1 + (i/2-0.5) ) = sum( Func( 1, : ).*
 signal_with_noise( 1 + (i/2-0.5) * Cnt_Point : Cnt_Point *
 (i/2+0.5)));

switch Correlation_Receiver( signal_with_noise( 1 + (i/2-0.5) *
 Cnt_Point : Cnt_Point * (i/2+0.5) ), all_signals  )
case 1
rec_inf( i ) = 0;
rec_inf( i + 1 ) = 0;
col_points = [col_points, 'r' ];

case 2
rec_inf( i ) = 0;
rec_inf( i + 1 ) = 1;
col_points = [col_points, 'g' ];

case 3 
rec_inf( i ) = 1;
rec_inf( i + 1 ) = 0;
col_points = [col_points, 'b' ];

case 4
rec_inf( i ) = 1;
rec_inf( i + 1 ) = 1;
col_points = [col_points, 'c' ];

end
end

disp( 'Receive msg: ' );    
disp( rec_inf );

% disp graphics points
hold on;
x = [-2, -1, 1, 2, signal_point_rec ];
y = zeros( 1, 4 + cnt_receive_points );
c = ['r', 'g', 'b', 'c', col_points ];
for i = 1 : 4 + cnt_receive_points
scatter( x(i), y( i ), c( i ) );
end
hold off;


case 8
% probab Err

% generate all signals
all_signals = zeros( 4, Cnt_Point );
all_signals( 1, : ) = -2 * Func(1, : );
all_signals( 2, : ) = -1 * Func(1, : );
all_signals( 3, : ) = 1 * Func(1, : );
all_signals( 4, : ) = 2 * Func(1, : );

Diap_SNR = -35 : 1 : -1;

Test_signal = code_signal; 

P_err = zeros( size( Diap_SNR, 2 ) , 1 );

Cnt_Tests = 50;

for i = 1 : size( Diap_SNR, 2 )
for j = 1 : Cnt_Tests %cnt experiments
% generate noise
[T_noise, T_corel_func, T_signal_with_noise ] = 
ABGH( Diap_SNR(i), Test_signal );

% decode signal         
% Correlation receiver
cnt_receive_points = size(T_signal_with_noise', 1) /  Cnt_Point;
rec_inf = zeros( cnt_receive_points * 2, 1 ) ;

signal_point_rec = zeros( 1, cnt_receive_points );
col_points = [];

for k = 1 : 2 : cnt_receive_points * 2
signal_point_rec( 1 + (k/2-0.5) ) = sum( Func( 1, : ).*
 T_signal_with_noise( 1 + (k/2-0.5) * Cnt_Point : 
 Cnt_Point * (k/2+0.5)));

switch Correlation_Receiver( T_signal_with_noise( 1 + (k/2-0.5) 
* Cnt_Point : Cnt_Point * (k/2+0.5) ), all_signals  )
case 1
rec_inf( k ) = 0;
rec_inf( k + 1 ) = 0;

case 2
rec_inf( k ) = 0;
rec_inf( k + 1 ) = 1;

case 3 
rec_inf( k ) = 1;
rec_inf( k + 1 ) = 0;

case 4
rec_inf( k ) = 1;
rec_inf( k + 1 ) = 1;

end
end

% compare trnsmite and receive data
for k = 1 : 2 : size( rec_inf, 1 )
if (( rec_inf( k ) == information( k )) && 
( ( rec_inf( k + 1) == information( k + 1 ) ) ) )
continue;
end
P_err( i ) = P_err( i ) + 1;
end       
end

P_err( i ) = P_err( i ) / (Cnt_Tests * size( rec_inf, 1 ) / 2 );
end

subplot( 1, 1, 1 );
grid;
semilogy( Diap_SNR, P_err );

case 9 
break;

end
end
	
	\end{verbatim}
	

\end{enumerate}

\begin{thebibliography}{}
	
	\bibitem{}
Основы теории цифровой связи: учебное пособие / А. Н. Трофимов. – СПб.:
ГУАП, 2015. – 184 с.: ил.
	
	
\end{thebibliography}



\end{document}